\section{Założenia projektowe}

\subsection[Docelowe środowisko pracy systemu (Łukasz Dudziak)]{Docelowe środowisko pracy systemu}
\label{chap:environment}
Nawiązując do informacji zawartej w~rozdziale \ref{chap:middleware_def} -- opisywany system jako oprogramowanie pośredniczące ma za zadanie przekazywać dane pomiędzy obsługiwanym węzłem logicznym oraz innymi, które stanowią dla niego wejście lub wyjście. Musimy przy tym pamiętać, że węzeł logiczny może określać proces uruchomiony na~dowolnym urządzeniu, o~ile jest ono osiągalne przez sieć. W~konsekwencji, przy opisywaniu środowiska pracy systemu należy pamiętać, że z~jednej strony pracuje on na~pewnym urządzeniu i~komunikuje się z~działającym na~nim procesem, z~drugiej natomiast przesyła i~odbiera dane przez sieć. Fakt ten od razu zwraca uwagę na~zagadnienia związane z~dwiema kategoriami: środowiskiem sieciowym oraz architekturą docelowych urządzeń.

Oczywiście, oprogramowanie warstwy pośredniczącej powinno działać w~oderwaniu od szczegółów warstwy sieciowej. Należy jednak pamiętać, że parametry oraz zdarzenia mające miejsce w~niższej warstwie, mają w~dalszym ciągu bezpośredni wpływ na~pracę warstw wyższych. Dlatego bardzo ważnymi parametrami dla działania opisywanego systemu będą np. prędkość oraz bezawaryjność łącza lub~topologia całej sieci (czy wszystkie węzły są bezpośrednio osiągalne?). W~przypadku architektury urządzeń docelowych mamy z~kolei: architekturę CPU, specyfikację sprzętową urządzenia (np. czy poza CPU, urządzenie zawiera jeszcze jakieś jednostki zdolne prowadzić obliczenia?), dostępny system operacyjny oraz środowisko uruchomieniowe.

Liczba możliwych kombinacji wspomnianych powyżej parametrów jest zdecydowanie bardzo duża, dlatego też zdecydowano, że projektowany system działać musi jedynie w~ściśle określonych warunkach:
\begin{itemize}
\item zakłada się bezawaryjność sieci -- połączenie pomiędzy węzłami, o~ile istniało w~chwili startu systemu, powinno być utrzymane przez cały czas jego działania,
\item wszystkie urządzenia znajdować będą się w~jednej sieci lokalnej, działającej w~standardzie FastEthernet (możliwość transmisji danych z~prędkością min. 100 Mb/s),
\item w~warstwie sieciowej urządzenia adresowane będą poprzez statyczne adresy IPv4,
\item system pracować będzie na~urządzeniach Intel Galileo w~wersji 1 z~systemem Linux.
\end{itemize} 

W ramach analizy docelowego środowiska systemu, poczyniono wstępne założenia dotyczące urządzeń, na~których to oprogramowanie będzie uruchamiane i~testowane. Będą to urządzenia z~rodziny Intel Galileo w~wersji pierwszej. Charakteryzują się one architekturą i586, która jest zbliżona do dzisiejszej architektury x86. Wyposażone są one w~jednostkę CPU Intel Quark SoC X1000 z~wbudowaną pamięcią cache o~rozmiarze 16KB, natomiast sam procesor taktuje z~częstotliwością 400MHz. Na płytce umieszczona jest również również pamięć RAM o~rozmiarze 256MB i~przepływności rzędu 2.5 GB/s.

\subsection[Charakterystyka badanych problemów obliczeniowych (Mateusz Myślak)]{Charakterystyka badanych problemów obliczeniowych}
\label{chap:computational_problems}
Głównym celem niniejszej pracy było stworzenie warstwy pośredniczącej uniezależnionej od rodzaju dostarczanych do niej danych oraz zadań. W~związku z~powyższym, wytworzone w~ramach tej pracy oprogramowanie ma charakter uniwersalny i~jest w~stanie rozwiązać dowolne zadanie obliczeniowe, które zostało odpowiednio przygotowane do pracy na~niniejszym systemie. Jednakże, biorąc po uwagę charakter problematyki jaką jest praca w~środowisku rozproszonym, docelowymi problemami obliczeniowymi dla tego systemu będą zadania charakteryzujące się następującymi cechami: 
\begin{itemize}
	\item podatność na~skalowalność w~środowisku rozproszonym,
	\item możliwość podziału zadania na~mniejsze podproblemy,
	\item strumieniowy charakter danych wejściowych.
\end{itemize}

Każdy problem można przedstawić jako serię kroków, które trzeba wykonać aby osiągnąć wyznaczony cel. Im większa liczba wyodrębnionych kroków, tym łatwiej zbudować klaster składający się z~wielu, kaskadowo ułożonych węzłów. Jeżeli dany problem dodatkowo posiada cechy umożliwiające istotne zrównoleglenie wykonywanych operacji, to takie operacje mogą być rozproszone na~dużą liczbę węzłów pracujących równolegle. Ostatnią, najistotniejszą cechą jest właśnie strumieniowy charakter danych. Taki ciągły strumień danych można bardzo wydajnie przetworzyć za pomocą przygotowanego potoku węzłów.

Po przeanalizowaniu powyższych cech, jakimi powinny się charakteryzować badane w~ramach tej pracy problemy, oczywistym wyborem stał się problem przetwarzania nieprzerwanych strumieni wideo. W~powyższej analizie, wspomniany wyżej strumień wideo można rozbić na~strumień pojedynczych klatek. Jeżeli w~odpowiedni sposób klatki te zostaną oznaczone (aby zachować kolejność), to można w~prosty sposób przeprowadzać przetwarzanie każdej klatki z~osobna, a~następnie połączyć je ponownie w~strumień wideo.

\subsection[Koncepcja pracy systemu (Mateusz Myślak)]{Koncepcja pracy systemu}
Po przeanalizowaniu istniejących rozwiązań, nakreśleniu docelowego środowiska pracy omawianego systemu oraz wyborze problemów, którym niniejsze oprogramowanie miałoby sprostać, kolejnym krokiem staje się nakreślenie pierwszej wizji działania takiego oprogramowania pośredniczącego.

Pierwszym ważnym wnioskiem wynikającym z~założeń przedstawionych w~rozdziałach \ref{chap:environment} i~\ref{chap:computational_problems} jest potrzeba oddzielenia infrastruktury sieciowej/fizycznej urządzeń dostępnych z~punktu widzenia organizacji klastra, od infrastruktury logicznej faktycznie zbudowanego klastra mającego do rozwiązania konkretne, wyznaczone przez użytkownika zadanie. W~ten właśnie sposób otrzymana zostanie pewna warstwa abstrakcji, która pozwoli na~istnienie wielu niezależnych klastrów obliczeniowych, wykonujących potencjalnie różne zadania w~ramach jednej infrastruktury fizycznej. 

W przypadku środowiska opartego o~urządzenia wbudowane, realnym problemem jest możliwa różnica w~mocy obliczeniowej sąsiadujących ze sobą jednostek obliczeniowych. Jeżeli na~pojedynczym urządzeniu fizycznym, możliwe byłoby uruchomienie tylko jednego zadania, to w~skrajnych przypadkach, proste zadania blokowałyby potencjalnie dostępne zasoby na~urządzeniach o~większej mocy obliczeniowej. W~związku z~powyższym, system powinien być tak zaprojektowany, aby umożliwiał przydział większej ilości zadań dla pojedynczej jednostki o~stosunkowo większej mocy obliczeniowej. Z~tym założeniem również wiąże się potrzeba wyznaczenia pewnej miary mocy obliczeniowej, na~podstawie której mogłyby być podejmowane decyzje o~przydziale zadań.

Aby uniknąć problemów wymienionych w~poprzednim akapicie, powinien zostać jest utworzony podsystem odpowiedzialny za zarządzanie pojedynczą jednostka obliczeniową. Tego rodzaju podsystem byłby spoiwem pomiędzy sieciową/fizyczną infrastrukturą, a~faktycznymi, logicznymi węzłami klastra uruchomionymi na~danym urządzeniu. Dodatkowym atutem posiadania takiego podsystemu, yy możliwość dodania w~nim funkcjonalności bezpośrednio niezwiązanych z~samym wykonywaniem zadań, takich jak nadzór stanu węzła, czy monitoring komunikacji międzywęzłowej, o~czym więcej znajduje się w~rozdziale \ref{chap:diagnosicts}.

Kolejnym zagadnieniem, które należy uwzględnić w~wizji omawianego systemu jest problem startu takiego klastra. W~pierwszej kolejności trzeba odpowiedzieć na~pytanie czy uruchomiany klaster będzie strukturą typowo scentralizowaną czy zdecentralizowaną. W~tym przypadku zdecydowano się na~kompromis pomiędzy tymi dwoma podejściami. Założono zatem, że miejsce uruchomienia procedury budowy klastra dla konkretnego zadania staje się jednocześnie punktem nadzorowania jego pracy. Oznacza to, iż w~ramach całej infrastruktury sieciowej/fizycznej nie istnieje żaden dedykowany węzeł fizyczny, który tylko nadzorowałby wykonywane zadania, jednakże patrząc z~punktu widzenia już zorganizowanej struktury węzłów logicznych, istnieje dokładnie jeden węzeł który sprawuje piecze nad powierzonym mu zadaniem. Takie rozwiązanie nie narzuca użytkownikowi konkretnego węzła, który koordynowałby pracę innych węzłów, co więcej jeżeli użytkownik w~odpowiedni sposób dokona konfiguracji systemu, to jest w~stanie uzyskać strukturę identyczną do scentralizowanej (wszystkie zadania, a~co za tym idzie wszyscy koordynatorzy uruchamiani są na jednym węźle fizycznym, ale ten sam węzeł fizyczny nie może uruchamiać żadnych aplikacji użytkownika).

Pewną częścią zagadnienia startu klastra jest problem dystrybucji aplikacji uruchamianych w~ramach jednego zadania. Jako, że system w~żaden sposób nie ogranicza ani nie narzuca użytkownikowi fizycznego urządzenia na~którym zostaną wykonane obliczenia dla danego zadania, to sam w~sobie powinien powiązać aplikację z~węzłem logicznym i~dostarczyć mu plik wykonywalny tejże aplikacji.

Po analizie problematyki związanej z~komunikacją międzywęzłową, każdy rodzaj komunikacji można przydzielić do jednej z~dwóch kategorii kanałów komunikacyjnych:
\begin{itemize}
	\item Kanał sterujący,
	\item Kanał danych.
\end{itemize}

Dzięki faktycznemu rozdzieleniu komunikacji na~dwa kanały powstanie kolejna warstwa rozdzielająca przepływ danych sterujących, których obsługą powinien zająć się podsystem zarządzania węzłem opisany w~poprzednim akapicie, od przepływu danych użytkownika, charakterystycznych dla obecnie uruchomionego zadania na~danym węźle. Podział ten niesie ze sobą oczywiste korzyści, związane przede wszystkim z~potencjalnie większą przepustowością oraz skalowalnością systemu, ponieważ komunikacja danych użytkownika może zostać oddelegowana bezpośrednio do obsługi uruchomionej aplikacji, a~komunikacja sterująca pozostanie w~obrębie podsystemu zarządzania węzłem. Dodatkowo, w~przypadku komunikacji dwukanałowej można założyć istnienie stanowości połączenia. Oznaczałoby to brak potrzeby wielokrotnego nawiązywania połączenia z~tym samym odbiorcą podczas transmisji danych użytkownika. Oczywiście rozwiązanie takie wiążę się dodatkowym kosztem w~postaci wymaganych dodatkowych zasobów systemowych (liczba gniazd). Dla porównania, w~przypadku jednego kanału komunikacji, w~obrębie systemu funkcjonującego na~jednym urządzeniu wymagane byłby tylko dwa gniazda sieciowe (wejściowe i~wyjściowe), natomiast w~rozważanym przez nas modelu dwukanałowym liczba wymaganych gniazd jest proporcjonalna do liczby zadań uruchomionych na~jednym węźle fizycznym (minimum dwa gniazda dla każdego uruchomionego zadania plus dwa gniazda dla kanału sterującego). W~świetle powyższych argumentów, wybrana została komunikacja dwukanałowa, której koszt staje się problemem przy bardzo dużej ilości zadań w~obrębie jednego węzła, ale zysk wydajnościowy ma zbyt dużą wagę, aby mógł zostać zignorowany.

Analizując problematykę komunikacji, trzeba również poświęcić chwilę na~problem ilości oraz istotności danych, jakie może przetworzyć jeden węzeł logiczny teoretycznego klastra. Dane aplikacji użytkownika, które są przesyłane pomiędzy kolejnymi węzłami logicznymi klastra muszą zostać podzielone na~części -- paczki w~zależności od kontekstu wykonywanego zadania. Ten problem został dogłębnie opisany w~rozdziale \ref{chap:communication_types}. Jednakże z~punktu widzenia systemu, ilość napływających paczek do jednego węzła logicznego może się różnić pomiędzy kolejnymi węzłami w~potoku przetwarzania i~zależy bezpośrednio od rodzaju wykonywanego zadania. W~związku z~powyższym, system powinien zapewnić mechanizm buforowania i~kolejkowania wszystkich nadchodzących paczek, aby zapobiec utracie danych, bądź przepełnienia bufora systemowego, co mogłoby doprowadzić do blokowania komunikacji. Z~teoretycznego punktu widzenia, charakter przesyłanych danych można podzielić na~dane, które muszą dotrzeć za każdym razem i~nie mogą zawierać żadnych błędów oraz na~dane które mogą odznaczać się pewnym współczynnikiem błędów bądź utraty całych paczek w~celu zwiększenia przepustowości łącza. W~przypadku omawianego systemu, rozważany jest jedynie przypadek w~którym każda wysłana przez węzeł logiczny paczka, musi dotrzeć do odbiorcy w~całości i~bez żadnych błędów. Następnie powinna ona zostać zakolejkowana i~odczytana przez węzeł odbiorczy.

Z punktu widzenia potencjalnego użytkownika takiego systemu, bardzo ważnym czynnikiem jest łatwość użycia omawianego oprogramowania. Jest to bardzo istotne, ponieważ użytkownik zazwyczaj posiada już istniejące narzędzia służące rozwiązywaniu problemów, ale potrzebuje systemu, który rozproszy jego problem na~wiele urządzeń. W~związku z~tym, system powinien zapewniać jasny i~przejrzysty interfejs, który nie będzie wymagał znaczących ingerencji w~kod aplikacji użytkownika.

Aby umożliwić użytkownikowi kontrolę nad tym jak faktyczna struktura klastra miałby wyglądać, należy udostępnić mu dodatkowy mechanizm pozwalający na~taką konfigurację. Jest to bardzo istotne, ponieważ omawiany system miałby być przeznaczony nie tylko do rozproszenia obliczeń, ale również do zbudowania dowolnego potoku przetwarzania danych wejściowych. O~szczegółowych założeniach dotyczących takiej konfiguracji można przeczytać w~rozdziale \ref{chap:cluster_config}. 

\subsection[Typy i~schemat komunikacji z~systemem (Mateusz Myślak)]{Typy i~schemat komunikacji z~systemem}
\label{chap:communication_types}
Jak już wcześniej zostało wspomniane, system ma za zadanie umożliwić uruchomienie aplikacji użytkownika bez ingerencji w~kod samych aplikacji. Jednakże, w~pewnych sytuacjach istnieje potrzeba podania dodatkowych metadanych umożliwiających poprawny podział danych aplikacji użytkownika na~odpowiednie paczki. Podział ten jest wymagany, ponieważ kolejny węzeł w~potoku oczekuje danych jako integralnej całości, aby móc przeprowadzić na~nim operacje. Gdyby zignorować ten fakt, to aplikacje użytkownika musiałyby zapewniać implementacje własnych protokołów podziału strumienia danych na paczki, a~to jest niezgodne z~założeniem jak najmniejszej ingerencji w~aplikacje użytkownika. W~tym celu, omawiany system powinien zapewnić użytkownikowi dodatkowe wsparcie w~takich sytuacjach. Należy zatem rozważyć kilka typów takiej komunikacji, aby zapewnić użytkownikowi większą elastyczność i~możliwości. 

\subsubsection{Jednorazowe uruchomienie}
Najprostszym scenariuszem komunikacji z~omawianym systemem jest sytuacja w~której pojedyncza paczka danych jest utożsamiana z~pojedynczym uruchomieniem procesu użytkownika. Taki proces po uruchomieniu otrzymuje dane na~wejście, przetwarza je, zwraca wynik, a~następnie kończy swoje działanie. Jest to najbardziej przejrzysty sposób komunikacji, ale również jeden z~najmniej wydajnych. Każde uruchomienie takiej aplikacji będzie wiązało się z~dużym narzutem ze strony systemu operacyjnego, co byłby jeszcze bardziej dotkliwe w~przypadku systemów mobilnych. Z~drugiej strony, takie rozwiązanie ma jedną podstawową zaletę: nie wymaga żadnej ingerencji w~kod aplikacji użytkownika. Użytkownik dostarcza aplikację która przyjmuje dane na~standardowe wejście, a~zwraca je na~standardowe wyjście, natomiast czas życia procesu staje się wyznacznikiem końca paczki. Takiego rodzaju paczki mogą mieć zmienną wielkość, ponieważ to aplikacja użytkownika na~podstawie danych wejściowych podejmuje decyzje o~ilości zwracanych danych wyjściowych. Schemat pracy w~tym trybie zaprezentowano na~rysunku \ref{fig:oneshot}.

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=\textwidth]{imgs/oneshot.png}
    \caption{Schemat podziału danych w~trybie jednorazowego uruchomienia}
    \label{fig:oneshot}
\end{figure}

\subsubsection{Stała wielkość pakietu}
Kolejnym bardzo prostym rozwiązaniem jest założenie stałej wielkości paczki danych. Oznaczałoby to, że oprogramowanie pośredniczące oczekuje wcześniej zadeklarowanej długości danych, a~po ich otrzymaniu samo dzieli je na~paczki i~przekazuje do następnego węzła. Ta metoda nie wymaga ponownego uruchamiania aplikacji po każdej przeczytanej paczce, co czyni ją znacznie wydajniejszą. Ponadto, zachowuje zaletę braku ingerencji w~kod aplikacji użytkownika. Przykładem takich aplikacji, mogą być aplikacje, które zwracają liczby, bądź ciągi takich liczb, których długości się nie zmieniają w~czasie. Oczywistą wadą tego rozwiązania, jest brak możliwości elastycznej zmiany długości danych wyjściowych. Schemat pracy w~tym trybie zaprezentowano na~rysunku \ref{fig:fixed}.

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=\textwidth]{imgs/fixed.png}
    \caption{Schemat podziału danych w~trybie stałej wielkości pakietów}
    \label{fig:fixed}
\end{figure}

\subsubsection{Pakiety poprzedzone rozmiarem}
Pewnego rodzaju kompromisem pomiędzy poprzednimi metodami komunikacji staje się umieszczanie nagłówka danych wyjściowych, który informowałby oprogramowanie pośredniczące o~ilości bajtów które ma ono odebrać od aplikacji użytkownika. Takie rozwiązanie oczywiście narzuca ograniczenia na~projektowanie uruchomianych w~ten sposób aplikacji, przez co istniejące aplikacje musiałby zostać istotnie zmodyfikowane, aby mogły współpracować z~omawianym systemem. Z~drugiej strony, rozwiązanie to nie narzuca stałej wielkości danych wyjściowych i~może być wykorzystywane z~aplikacjami, które na~samym początku znają rozmiar zwracanych danych, a~jego wyliczenie nie wymagałoby dodatkowych i~kosztownych operacji. Schemat pracy w~tym trybie zaprezentowano na~rysunku \ref{fig:prefix}.

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=\textwidth]{imgs/prefix.png}
    \caption{Schemat podziału danych w~trybie poprzedzania rozmiarem}
    \label{fig:prefix}
\end{figure}

\subsubsection{Oddzielny kanał komunikacji}
Jeżeli wyliczenie rozmiaru zwracanych danych stałoby się zbyt kosztowne, bądź modyfikacja aplikacji w~ten sposób, aby dodawała nagłówek do danych wejściowych, wymagała zbyt dużego nakładu pracy, to warto również przemyśleć koncepcję z~oddzielnym kanałem komunikacji. W~ten sposób, dane mogłyby być przesyłane standardowym wejściem i~wyjściem jako strumień binarny, natomiast na~osobnym kanale powinna być prowadzona wymiana sygnałów sterujących końca paczek. W~ten sposób, jedyną modyfikacją aplikacji byłby system sygnalizacji, a~w~zamian użytkownik otrzymuje możliwość przekazywania paczek o~dowolnym rozmiarze. Schemat pracy w~tym trybie zaprezentowano na~rysunku \ref{fig:sync}.


\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=\textwidth]{imgs/sync.png}
    \caption{Schemat podziału danych w~trybie z~oddzielnym kanałem komunikacji}
    \label{fig:sync}
\end{figure}

\subsection[Definiowanie struktury klastra (Mateusz Myślak)]{Definiowanie struktury klastra}
\label{chap:cluster_config}
W ramach uruchamiania nowego zadania w~istniejącej już infrastrukturze sieciowej, oprogramowanie powinno zapewnić użytkownikowi wsparcie w~definiowaniu struktury logicznej na~której to zadania będą wykonywane. Jednocześnie, system nie powinien wymagać od użytkownika definiowania pełnej struktury klastra. Oznacza to, że najczęstszym przypadkiem jest sytuacja w~której użytkownik definiuje tylko potok przetwarzania oraz przypisuje logicznym węzłom wejściowym i~wyjściowym konkretne węzły fizyczne, natomiast rozmieszczenie pozostałych węzłów logicznych z~punktu widzenia użytkownika jest całkowicie nieistotne. W~związku z~powyższym system powinien umożliwiać wprowadzenie pliku konfiguracyjnego, na~podstawie którego będzie on w~stanie stworzyć logiczną strukturę przetwarzania danych. Taki plik powinien zawierać definicje wszystkich węzłów logicznych z~opcjonalnie przypisanymi węzłami fizycznymi, kierunek przepływu danych między nimi oraz tryb pracy systemu opisany w~rozdziale \ref{chap:communication_types}. Na potrzeby omawianego oprogramowania założono wsparcie dla dowolnych potoków przetwarzania za wyjątkiem takich w~których istnieją cykle w~przepływie danych.

\subsection[Elementy systemu (Mateusz Myślak)]{Elementy systemu}
\label{chap:components}
Po nakreśleniu ogólnej koncepcji omawianego oprogramowania, warto wyróżnić szereg głównych elementów które wynikają bezpośrednio z~przedstawionych założeń, a~które później znajdą odzwierciedlenie w~faktycznej architekturze systemu. 

Głównym elementem systemu będzie system zarządzający, zwany dalej \textbf{dystrybutorem}, którego rolą będzie dostarczanie szeregu usług dla pozostałych elementów. W~ramach samej struktury klastra wyróżnić można dwa wyspecjalizowane elementy logiczne: \textbf{koordynatora} i~\textbf{węzeł roboczy} których zadaniem będzie wykonywanie opisanych wcześniej czynności w~ramach pojedynczego klastra. Interfejs dostępu do systemu będzie posiadać wyspecjalizowany \textbf{adapter aplikacji}, który odebrane z~aplikacji użytkownika dane będzie tłumaczyć na~format przystępny węzłom roboczym. Natomiast za komunikację będą odpowiedzialne dwa rodzaje gniazd: \textbf{gniazdo danych} i~\textbf{gniazdo sterujące}, których zadaniem będzie spełnienie założeń dotyczących komunikacji.

\subsection[Przykład działania systemu (Mateusz Myślak)]{Przykład działania systemu}
\label{chap:workingConception}

Poniższy diagram przedstawia teoretyczną infrastrukturę po zdefiniowaniu struktury klastra, uruchomieniu zadań i~dokonaniu autokonfiguracji przez sam system. Z~tego powodu, przedstawione relacje przebiegają już pomiędzy konkretnymi węzłami logicznymi z~pominięciem komponentu dyspozytora.

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\textwidth]{imgs/WorkConception.png}
	\caption{Przykładowa struktura działającego systemu}
	\label{fig:workingConception}
\end{figure}

Na rysunku \ref{fig:workingConception} została zobrazowana wcześniej opisana koncepcja pracy omawianego systemu. Rysunek ten przedstawia przykładową infrastrukturę sieciową składającą się z~sześciu urządzeń połączonych ze sobą w~jedną sieć. Oznacza to iż każde z~tych urządzeń potencjalnie może komunikować się z~dowolnym innym urządzeniem. Na każdym z~tych urządzeń istnieje dokładnie jedna instancja komponentu zarządzającego węzłem -- dyspozytora. Ponadto, w ramach całej infrastruktury zostały zdefiniowane dwa przykładowe, niezależne od siebie klastry obliczeniowe, pracujące nad własnymi, również niezależnymi zadaniami. Zakładając, że każda z~użytych jednostek ma zbliżoną moc obliczeniową, oraz każde podzadanie, na~które zostały rozbite oba zadania klastrów, wymaga zbliżonej ilości zasobów danego węzła fizycznego, wyodrębniono dokładnie dwanaście węzłów logicznych, po dwa na~każdy węzeł fizyczny. Każdemu z~węzłów logicznych zostało przydzielone podzadanie w~ramach wykonywanego zadania oraz została zdefiniowana zależność pomiędzy podzadaniami. W~ten sposób można zaobserwować, że klaster oznaczony symbolem A jest typowym przypadkiem rozproszenia obliczeń za pomocą modelu programowania \textit{MapReduce}. Węzeł logiczny A1 dokonuje operacji \textit{Map}, a~następnie przekazuje tak przygotowane dane do węzłów A2, A3 i~A4. Po współbieżnym przetworzeniu, wyniki są agregowane za pomocą metody \textit{Reduce} w~węźle A5, na~urządzeniu W5. W~przypadku klastra B, sytuacja wygląda zdecydowanie inaczej, ponieważ jest to przypadek typowego potoku przetwarzania, gdzie kolejne podzadania są wykonywane w~sposób sekwencyjny. Taka struktura rozwiązywania zadania jest bardzo przydatna w~przypadku ciągłego przetwarzania danych strumieniowych, gdzie zamiast zrównoleglać cały proces przetwarzania dokonuje się oddelegowania poszczególnych części zadania do dedykowanych jednostek. 

Na rysunku \ref{fig:workingConception} można również zaobserwować istnienie innych, wcześniej nakreślonych wymagań co do pracy systemu. Przykładowo, na~urządzeniach W1, W3, W5 są wykonywane niezależnie dwa różne zadania obliczeniowe należące do dwóch różnych klastrów, ponieważ z~punktu widzenia całości systemu jest to całkowicie nieistotne. Na urządzeniu W2, W4 i~W6 wykonywane są po dwa podzadania należące do tego samego zadania. Tak jak poprzednio, jeżeli te jednostki dysponują wystarczającą mocą obliczeniową, to umieszczanie wielu podzadań na~jednym urządzeniu przyczyni się do wydajniejszego zarządzania dostępnymi zasobami, a~w~przypadkach takich jak na~węźle W6, dodatkowo zmniejszy koszt przesyłu danych.

\subsection[Koncepcja koordynacji zadania (Mateusz Myślak)]{Koncepcja koordynacji zadania}

W rozdziale \ref{chap:workingConception} zostało przeanalizowane działanie przykładowego systemu jako zbioru klastrów, jednak warto jeszcze poświęcić chwilę na~zagadnienie obsługi oraz koordynacji węzłów logicznych w~ramach wykonywania pojedynczego zadania.

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=\textwidth]{imgs/flow.png}
    \caption{Porównanie przepływu sterowania i~danych w~ramach przykładowego klastra}
    \label{fig:flow}
\end{figure}

Rysunek \ref{fig:flow} przedstawia teoretyczną strukturę pewnego zadania, które zostało rozbite na~cztery podzadania. Każde z~podzadań jest wykonywane przez inne urządzenie fizyczne. Na rysunku zaznaczono przepływ danych użytkownika i~przepływ danych sterujących. Ten pierwszy rodzaj komunikacji został wyczerpująco opisany w~rozdziale \ref{chap:workingConception}, natomiast równie ważna z~punktu widzenia organizacji pracy klastra jest komunikacja sterująca.

W~ramach przepływu danych użytkownika można wyróżnić dwie dodatkowe kategorie danych sterujących. Pierwszym z nich jest komunikacja wychodząca z~koordynatora zadania. Można zauważyć, że koordynator, który jest zawsze pojedynczą instancją w~ramach całego zadania, prowadzi komunikację z~każdym dystrybutorem węzła fizycznego, na~którym znajduje się co najmniej jeden węzeł logiczny tego zadania. Jest to bezpośrednio związane z~tym, że koordynator przechowuje jedynie listę adresów fizycznych pod którymi znajdują się węzły logiczne, przez co to dystrybutor zajmuje się przekazywaniem komunikatów przychodzących z~zewnątrz urządzenia do konkretnego węzła roboczego. Pozwala to oczywiście zaoszczędzić liczbę wymaganych zasobów systemowych w~postaci gniazd sieciowych i~rozwiązuje problem wielu węzłów logicznych na~jednym urządzeniu fizycznym. Innymi słowy, jeżeli koordynator chciałby wysyłać sygnał do startu dla każdego węzła logicznego, to wystarczy że odpowiednio zaadresuje pakiet sterujący i~wyślę go do każdego dystrybutora na~którego węźle fizycznym pracują węzły logiczne danego klastra.

Drugi rodzaj komunikacji umożliwia sytuację odwrotną niż w~poprzednim przypadku, czyli taką w~której to węzeł roboczy może rozpocząć konwersacje z~koordynatorem. W~związku z~powyższym wymagana jest również komunikacja węzła roboczego z~dystrybutorem na~którym znajduje się koordynator. Z~tego założenia wynika oznaczony przepływ danych sterujących z~każdego węzła roboczego do dystrybutora na~którego urządzeniu znajduje się koordynator.

Podsumowując powyższą koncepcję, wszystkie węzły robocze systemu powinny się bezpośrednio komunikować tylko w~przypadku transferu danych użytkownika. Natomiast, ze względu na~specyficzny charakter komunikatów sterujących oraz fakt, że na~jednym urządzeniu fizycznym może istnieć wiele węzłów roboczych należących do odrębnych zadań, to komunikacja sterująca powinna odbywać się z~udziałem dystrybutora.

\subsection[Diagnostyka pracy systemu (Wojciech Paluch)]{Diagnostyka pracy systemu}
\label{chap:diagnosicts}
Koncepcyjnie, powinna istnieć możliwość monitorowania pracy całego systemu, tak aby użytkownik mógł zbadać poprawność oraz wydajność stworzonego przez niego rozwiązania. Ze względu na~to, że diagnostyka nie jest główną usługą, jaką system powinien oferować, sam mechanizm nie powinien wprowadzać zbytniego obciążenia zarówno jednostki obliczeniowej, jak też nie powinien powodować dużego ruchu sieciowego. W~przeciwnym przypadku uruchomienie narzędzi diagnostycznych mogłoby w~znaczący sposób zakłócić działanie całego systemu, powodując, że odczyty mierzone przez narzędzia diagnostyczne byłyby opatrzone dużym błędem. Aby mechanizm był użyteczny dla użytkownika, rozwiązanie powinno umożliwiać zarówno sprawdzenia poziomu obciążenia danego węzła, jak i~poziomu ruchu sieciowego generowanego przez dane węzły robocze. Taka możliwość pozwoliłaby przyszłym użytkownikom systemu na~dokładne zbadanie wydajności poszczególnych komponentów tworzonych przez nich rozproszonych aplikacji. Mechanizm diagnostyki powinien być na~tyle elastyczny, aby możliwe było badanie wydajności pojedynczego węzła roboczego jak i~wielu węzłów równocześnie, umożliwiając w~ten sposób zobrazowanie wydajności całego systemu. Dodatkowo komunikacja narzędzia diagnostycznego z~systemem powinna odbywać się w~sposób ustandaryzowany. Biorąc pod uwagę specyfikę urządzeń, na~jakich system będzie uruchomiony, w~szczególności niską wydajność sprzętu, możliwe jest jednak zastosowanie innego, prostego sposobu komunikacji. Uproszczenie komunikatów diagnostycznych umożliwia zmniejszenie poziomu skomplikowania systemu, jak i~minimalizację obciążenia sieci, co w~warunkach docelowych może być znaczące.

Zaproponowany model komunikacji diagnostycznej powinien obejmować możliwość pobrania informacji o~klastrach zbudowanych w~ramach danego węzła roboczego (jego strukturze, uruchomionych zadaniach, sposobie komunikacji) jak i~umożliwić subskrybcję informacji diagnostycznych generowanych podczas działania danego węzła roboczego. Wykorzystanie mechanizmu subskrybcji jest kolejnym krokiem w~kierunku minimalizacji ruchu sieciowego powodowanego przez diagnostykę.
